% SPDX-FileCopyrightText: 2012-2024 Alexandru Fikl <alexfikl@gmail.com>
%
% SPDX-License-Identifier: CC0-1.0

\chapter{Convolution des distributions}

\section{Produit tensoriel des distributions}

Soit $\Omega_1$ un ouvert de $\mathbb{R}^{d_1}$ et $\Omega_2$ un ouvert de
$\mathbb{R}^{d_2}$. Soient $u_1 \in \mathcal{C}^\infty_0(\Omega_1), u_2 \in
\mathcal{C}^\infty_0(\Omega_2)$. On pose:
\[
(u_1 \otimes u_2)(x1, x2) = u_1(x_1) u_2(x_2)
\]

Soit $\phi \in \mathcal{C}^\infty_0(\Omega_1 \times \Omega_2)$:
\[
\dip{u_1 \otimes u_2, \phi} = \int_{\Omega_1 \times \Omega_2} u_1(x_1) u_2(x_2)
\phi \dx[x_1] \dx[x_2]
\]

Donc:
\[
\begin{aligned}
\dip{u_1 \otimes u_2, \phi} & = \dip{u_2, \dip{u_1, \phi(\cdot, x_2)}} \\
\dip{u_1 \otimes u_2, \phi} & = \dip{u_1, \dip{u_2, \phi(x_1, \cdot)}}
\end{aligned}
\]
Si $\phi(x_1, x_2) = \phi_1(x_1) \phi_2(x_2)$, on a:
\[
\dip{u_1 \otimes u_2, \phi} = \dip{u_1, \phi_1} \dip{u_2, \phi_2}
\]

\begin{theorem}\label{thm:convolution}
Soient $T_1 \in \mathcal{D}'(\Omega_1)$ et $T_2 \in \mathcal(D)'(\Omega_2)$. Il
existe une unique distribution $T \in \mathcal{D}'(\Omega_1 \otimes \Omega_2)$
telle que, $\forall \phi_1 \in \mathcal{C}^\infty_0(\Omega_1), \phi_2 \in
\mathcal{C}^\infty_0(\Omega_2)$:
\[
\dip{T, \phi_1 \otimes \phi_2} = \dip{T_1, \phi_1} \dip{T_2, \phi_2}.
\]

Cette distribution est donnée par:
\[
\dip{T, \phi} = \dip{T_2, \dip{T_1, \phi(\cdot, x_2)}} =
    \dip{T_1, \dip{T_2, \phi(x_1, \cdot)}}
\]

Alors:
\[
T = T_1 \otimes T_2.
\]
\end{theorem}

\begin{lemma}
Soit $K_1 \subset \Omega_1$ compact, $\phi \in \mathcal{C}^\infty(\Omega_1 \times
\Omega_2)$ à support dans $K_1 \times \Omega_2$. Soit $T_1 \in \mathcal{D}'
(\Omega_1)$. Alors:
\[
x_2 \longmapsto \dip{T, \phi(\cdot, x_2)} \text{ est } \mathcal{C}^\infty(\Omega)
\]
et
\[
\dip{\pd{^{\alpha_2}}{x_2^{\alpha_2}} T_1, \phi(\cdot, x_2)} =
    \dip{T_1, (\pd{^{\alpha_2}}{x_2^{\alpha_2}} \phi)(\cdot, x_2)}
\]
\end{lemma}

\begin{proof}[Démonstration de la lemme]
à faire...
\end{proof}

\begin{proof}[Démonstration du théorème~\ref{thm:convolution}]
à faire...
\end{proof}

% kate: default-dictionary fr_FR;
